Le caractère visqueux d'un fluide permet d'assurer la continuité de son profil de vitesse, en particulier à proximité des parois. En quelque sorte, c'est grâce à sa viscosité qu'un fluide peut avoir une vitesse nulle au contact d'une paroi immobile mais garder une vitesse moyenne élevée.

La rhéologie d'un fluide décrit son comportement visqueux. Un modèle rhéologique donne la relation liant la contrainte de cisaillement $\tau$ (en \si{\pascal}) d'un fluide à son taux de cisaillement $\dot{\gamma}$ (en \si{\per\second}), il en existe plusieurs couramment utilisés.

Le taux de cisaillement $\dot{\gamma}$ d'un fluide est égal à la dérivée spatiale de la vitesse dans la direction transverse à l'écoulement. Par exemple dans un écoulement 2D $(x,y)$ où $\vec{U} = U \vec{e}_x$, on a alors :
%
\begin{equation}
    \dot{\gamma} = \pm \frac{\partial U}{\partial y}
\end{equation}

% ------------------------------------------------------
\subsection{Modèle Newtonien}

Le modèle Newtonien est le plus simple, l'eau et les métaux fondus vérifient ce modèle avec fidélité. Il respecte la loi de viscosité de Newton qui fait apparaître la viscosité dynamique $\mu$ du fluide (en \si{\pascal\second}) :
%
\begin{equation}
    \tau = \mu \dot{\gamma}
\end{equation}

La viscosité $\mu$ d'un fluide dépend fortement de sa température ; en général la viscosité d'un liquide diminue avec $T$ tandis que celle d'un gaz augmente.

A retenir : un fluide à viscosité extrêmement élevée a un comportement proche de celui d'un solide, on pourrait même considérer les solides comme des fluides à viscosité quasi-infinie.
